Навигация по каталогу:
cd /home	перейти в директорию '/home'
cd ..	перейти в директорию уровнем выше
cd ../..	перейти в директорию двумя уровнями выше
cd	перейти в домашнюю директорию
cd ~user	перейти в домашнюю директорию пользователя user
cd -	перейти в директорию, в которой находились до перехода в текущую директорию
pwd	показать текущюю директорию
ls	отобразить содержимое текущей директории

Созадние/Удаление файлов и папок:
mkdir dir1	создать директорию с именем 'dir1'
mkdir dir1 dir2	создать две директории одновременно
mkdir -p tmp/dir1/dir2 	создать дерево директорий. Ключ -p нужен для создания промежуточных директорий.

touch file – создать file

rm file – удалить file
rm -f file – удалить форсированно file
rm -rf dir – удалить форсированно каталог dir
rm -r dir – удалить каталог dir

cp file1 file2 – скопировать file1 в file2
cp -r dir1 dir2 – скопировать dir1 в dir2; создаст каталог dir2, если он не существует

Быстрый просмотр файлов
head file – вывести первые 10 строк file
tail file – вывести последние 10 строк file
